\chapter{Contexto}

\section{Histórico da influência da Internet sobre a sociedade}

Até os anos 80, servia apenas a algumas universidades e centros educacionais, começando a ter seu serviço comercializado ao público apenas a partir dos anos 90. Neste momento, o poder de difundir informação a praticamente qualquer ponto do globo, que até então era privilégio de poucas corporações, foi concedido a qualquer indivíduo que possuísse um computador, placa de rede, modem e assinatura com um provedor de internet. 

No entanto, durante muito tempo o poder desta ferramenta não foi plenamente aproveitado. No início era enxergada apenas como um passatempo, principalmente dos entusiastas de novidades tecnológicas, e aos poucos foi sendo inserida na rotina das outras pessoas, como mais um meio de comunicação. Nos anos 00, as aplicações disponíveis para se comunicar eram basicamente e-mail e \textit{instant messengers}, seguidos anos depois por aplicações mais poderosas, como as então chamadas redes sociais, através das quais a comunicação muitos-para-muitos de conteúdo multimídia tornou-se possível, mudando a dinâmica informacional do mundo inteiro.

Canais de televisão, estações de rádio, jornais e revistas passaram a competir a atenção dos seus consumidores com as redes sociais. Todo tipo de publicação, por qualquer pessoa, passou a ter chance de, da noite para o dia, se tornar febre em todo um país, restando às mídias tradicionais tentarem acompanhar as tendências e reproduzí-las. Portanto, o "quarto poder" neste momento começa a perder a força e deixa de manipular a opinião pública e comportamento tão bem quanto antes. As escolhas dos indivíduos passam a ser influenciadas por seus semelhantes, a partir de uma diversidade muito maior de opiniões e pontos de vista sobre os fatos correntes. Cada vez mais clara fica a diferença entre a realidade e aquela veiculada por algumas empresas da mídia, e com isso a credibilidade do "quarto poder" cai e as redes sociais ganham mais força.

%Desde a popularização das redes sociais é perceptível que a população vem se tornando mais atuante politicamente. Através de Facebook e Twitter, vemos mobilizações feitas por e a favor da população, coisa que não acontecia antes desta popularização. A inércia já é coisa do passado, e não se depende mais de meios de comunicação em massa controlados, como jornais, rádio e televisão, que omitem ou veiculam notícias com vieses de acordo com seus interesses. Quem cria as notícias são a própria população, cada um com sua perspectiva, e desta forma, conseguimos nos aproximar da realidade, e não mais uma realidade maquiada, como nos era apresentada pelos meios televisivos, que esperançosamente venham a se tornar obsoletos.

\section{Histórico da influência do governo sobre a Internet}

À medida que a internet se popularizou, ela tornou-se mais um meio de scriou-se uma preocupação sobre os crimes cibernéticos
Este novo grau de comunicação deve ser sempre garantido a todas as nações e todas as classes sociais, independente das vontades governamentais, a fim de garantir a evolução social. Logo, deve-se estudar formas de projetar a rede mundial a fim de tornar impossível quaisquer censuras ou formas de coibir a comunicação entre as pessoas.

Este trabalho tenta discriminar as formas mais comuns de censurar e vigiar cidadãos, inclusive praticados contemporaneamente, assim como os métodos que estes mesmos cidadãos podem utilizar para contornar este abuso contra os direito humanos, praticado pelos seus governantes.
%\section{Seção tal}

%\subsection{Subseção tal}

%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Proin vitae nulla sed turpis consequat elementum. Curabitur quis tristique tellus. Sed facilisis, justo nec tincidunt pellentesque, turpis purus semper libero, a blandit ligula sapien non risus. Suspendisse condimentum dui ac massa consectetur porttitor non semper turpis. Mauris sed felis mauris. Nullam ultricies metus velit, vitae scelerisque est suscipit in. Sed pellentesque, odio ut tempus sollicitudin, neque odio facilisis quam, nec facilisis risus tellus in orci. Nulla facilisi. Duis congue lectus eu mauris commodo, eu congue urna sodales.

%Fusce in tellus neque. Quisque lectus urna, posuere et condimentum nec, accumsan et dolor. Sed quam tortor, fringilla ac ultricies eu, volutpat ut est. Maecenas convallis, lectus tincidunt cursus tristique, enim eros cursus elit, nec interdum purus arcu in mauris. Nulla suscipit risus a nisi condimentum, eu pharetra felis lacinia. Nullam pharetra nisl non lacus malesuada tincidunt. Nullam lobortis erat non rhoncus vestibulum. Sed euismod gravida velit vel ornare. Etiam at pharetra quam. Phasellus hendrerit lobortis est non tincidunt. Mauris viverra dapibus elit. Maecenas tincidunt nulla vel venenatis venenatis. Ut euismod, ante ut vehicula semper, purus sem sagittis nisi, in tincidunt turpis arcu sed odio. Morbi at semper lectus. Integer at dolor sed massa consequat dignissim. Mauris eleifend, diam ac varius tempor, magna arcu iaculis est, eget vehicula dolor urna vitae velit.

%\subsection{Mais uma subseção}

%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Proin vitae nulla sed turpis consequat elementum. Curabitur quis tristique tellus. Sed facilisis, justo nec tincidunt pellentesque, turpis purus semper libero, a blandit ligula sapien non risus. Suspendisse condimentum dui ac massa consectetur porttitor non semper turpis. Mauris sed felis mauris. Nullam ultricies metus velit, vitae scelerisque est suscipit in. Sed pellentesque, odio ut tempus sollicitudin, neque odio facilisis quam, nec facilisis risus tellus in orci. Nulla facilisi. Duis congue lectus eu mauris commodo, eu congue urna sodales.
