%% Template para dissertação/tese na classe UFPEthesis
%% versão 0.9.2
%% (c) 2005 Paulo G. S. Fonseca
%% www.cin.ufpe.br/~paguso/ufpethesis

%% Carrega a classe ufpethesis
%% Opções: * Idiomas
%%           pt   - português (padrão)
%%           en   - inglês
%%         * Tipo do Texto
%%           bsc  - para monografias de graduação
%%           msc  - para dissertações de mestrado (padrão)
%%           qual - exame de qualificação doutorado
%%           prop - proposta de tese doutorado
%%           phd  - para teses de doutorado
%%         * Mídia
%%           scr  - para versão eletrônica (PDF) / consulte o guia do usuario
%%         * Estilo
%%           classic - estilo original à la TAOCP (deprecated)
%%           std     - novo estilo à la CUP (padrão)
%%         * Paginação
%%           oneside - para impressão em face única
%%           twoside - para impressão em frente e verso (padrão)
\documentclass[bsc]{ufpethesis}

%% Preâmbulo:
%% coloque aqui o seu preâmbulo LaTeX, i.e., declaração de pacotes,
%% (re)definições de macros, medidas, etc.
\usepackage{lipsum}

%% Identificação:

% Universidade
% e.g. \university{Universidade de Campinas}
% Na UFPE, comente a linha a seguir
%\university{<NOME DA UNIVERSIDADE>}

% Endereço (cidade)
% e.g. \address{Campinas}
% Na UFPE, comente a linha a seguir
%\address{<CIDADE DA IES>}

% Instituto ou Centro Acadêmico
% e.g. \institute{Centro de Ciências Exatas e da Natureza}
% Comente se não se aplicar
\institute{Centro de Informática}

% Departamento acadêmico
% e.g. \department{Departamento de Informática}
% Comente se não se aplicar
%\department{<NOME DO DEPARTAMENTO>}

% Programa de pós-graduação
% e.g. \program{Pós-graduação em Ciência da Computação}
\program{Graduação em Engenharia da Computação}

% Área de titulação
% e.g. \majorfield{Ciência da Computação}
\majorfield{Engenharia da Computação}

% Título da dissertação/tese
% e.g. \title{Sobre a conjectura $P=NP$}
\title{Métodos governamentais de censura e vigilância na Internet}

% Data da defesa
% e.g. \date{19 de fevereiro de 2003}
\date{2 de outubro de 2013}

% Autor
% e.g. \author{José da Silva}
\author{Rodolfo Cesar de Avelar Ferraz}

% Orientador(a)
% Opção: [f] - para orientador do sexo feminino
% e.g. \adviser[f]{Profa. Dra. Maria Santos}
\adviser{Prof. Ruy José Guerra Barretto de Queiroz}

% Orientador(a)
% Opção: [f] - para orientador do sexo feminino
% e.g. \coadviser{Prof. Dr. Pedro Pedreira}
% Comente se não se aplicar
%\coadviser{NOME DO(DA) CO-ORIENTADOR(A)}

%% Inicio do documento
\begin{document}

%%
%% Parte pré-textual
%%
\frontmatter

% Folha de rosto
% Comente para ocultar
\frontpage

% Portada (apresentação)
% Comente para ocultar
\presentationpage

% Dedicatória
% Comente para ocultar
\begin{dedicatory}
À minha família, aos meus amigos e aos meus professores, por terem me ajudado na minha formação, cada um à sua maneira. Ao universo, por ter me dado a chance de conhecê-los.
\end{dedicatory}

% Agradecimentos
% Se preferir, crie um arquivo à parte e o inclua via \include{}
%\acknowledgements
%<DIGITE OS AGRADECIMENTOS AQUI>
% (Adicionar os agradecimentos apenas na versão após aprovação do trabalho pela banca)

% Epígrafe
% Comente para ocultar
% e.g.
%  \begin{epigraph}[Tarde, 1919]{Olavo Bilac}
%  Última flor do Lácio, inculta e bela,\\
%  És, a um tempo, esplendor e sepultura;\\
%  Ouro nativo, que, na ganga impura,\\
%  A bruta mina entre os cascalhos vela.
%  \end{epigraph}
\begin{epigraph}[Brave New World Revisited, 1958]{Aldous Huxley}
This concern with the basic condition of freedom -- the absence of physical constraint -- is unquestiona­bly necessary, but is not all that is necessary. It is perfectly possible for a man to be out of prison, and yet not free -- to be under no physical constraint and yet to be a psychological captive, compelled to think, feel and act as the representatives of the national State, or of some private interest within the nation, want him to think, feel and act. There will never be such a thing as a writ of habeas mentem; for no sheriff or jailer can bring an illegally imprisoned mind into court, and no person whose mind had been made captive by the methods outlined in earlier articles would be in a position to complain of his captivity. The nature of psychological compulsion is such that those who act under constraint remain under the impression that they are acting on their own initiative. The vic­tim of mind-manipulation does not know that he is a victim. To him, the walls of his prison are invisible, and he believes himself to be free. That he is not free is apparent only to other people.
\end{epigraph}
%Outras epígrafes:
%\begin{epigraph}[Nineteen Eighty-Four, 1949]{George Orwell}
%he who controls the past controls the future, and he who controls the present controls the past
%\end{epigraph}
%And if all others accepted the lie which the Party imposed-if all records told the same tale-then the lie passed into history and became truth. 'Who controls the past' ran the Party slogan, 'controls the future: who controls the present controls the past

% Resumo em Português
% Se preferir, crie um arquivo à parte e o inclua via \include{}
\resumo
%Desde a popularização das redes sociais é perceptível que a população vem se tornando mais atuante politicamente. Através de Facebook e Twitter, vemos mobilizações feitas por e a favor da população, coisa que não acontecia antes desta popularização. A inércia já é coisa do passado, e não se depende mais de meios de comunicação em massa controlados, como jornais, rádio e televisão, que omitem ou veiculam notícias com vieses de acordo com seus interesses. Quem cria as notícias são a própria população, cada um com sua perspectiva, e desta forma, conseguimos nos aproximar da realidade, e não mais uma realidade maquiada, como nos era apresentada pelos meios televisivos, que esperançosamente venham a se tornar obsoletos.

%Este novo grau de comunicação deve ser sempre garantido a todas as nações e todas as classes sociais, independente das vontades governamentais, a fim de garantir a evolução social. Logo, deve-se estudar formas de projetar a rede mundial a fim de tornar impossível quaisquer censuras ou formas de coibir a comunicação entre as pessoas.

Assim como aconteceu após o aperfeiçoamento da mídia impressa no século XV no início do Renascimento, a Internet popularizou ainda mais o fácil e rápido acesso à informação. Com a popularização de redes sociais e sites de compartilhamento multimídia, qualquer indivíduo conectado à rede é capaz de gerar conteúdo e tornar seus semelhantes mais informados, retirando das mãos das grandes companhias de comunicação o oligopólio sobre a informação. Essa mudança está trazendo um forte impacto na cultura, pois o acesso à arte e literatura de várias partes do mundo foi facilitado, e também na política, pois os cidadãos que possuem ideias e ideais em comum podem se comunicar em tempo real, mesmo sem se conhecerem, vigiando melhor as ações do governo e possivelmente indo às ruas para se expressar.

É da natureza da legislação caminhar mais lentamente do que a tecnologia. Somente após enxergar o problema, discutem-se as melhores soluções e após chegar em uma conclusão, implementa-se em forma de lei, se necessário. Neste momento, já é possível enxergar alguns pontos em que a Internet pode ser melhorada através de leis regulamentadoras. É da natureza do mercado ir em busca do lucro de todas as formas possíveis, e como Jérémie Zimmermann já disse ``cada vez mais nossos dados digitais tornam-se um \emph{commodity}, servindo não somente para tornar as nossas vidas mais fáceis, mas também para nos controlar e obter lucro sobre nós''. É necessário enxergar os abusos do mercado e tentar encontrar soluções, possivelmente em forma de leis.

Além disso, a massiva adoção dos novos meios de comunicação pela sociedade trouxe grandes poderes novamente a um grupo restrito. Os responsáveis pela infraestrutura da rede e pelos grandes provedores de conteúdo e serviços têm poder sobre que informação temos acesso, possivelmente censurando os cidadãos, e também têm condições de obter conhecimento de tudo o que fazemos na rede, que inclui nossas conversas privadas e até nossos pensamentos, que expressamos através de buscas em sites como \emph{Google}. 

Com a intenção de fazer a sociedade enxergar esses problemas, acelerando o processo de regulamentação da nossa rede, este trabalho discrimina as formas mais comuns de censurar e vigiar cidadãos, especificamente executado por governos. Enquanto nada é feito, e também para aqueles que encontram-se sob um governo não democrático, podem ser utilizadas algumas técnicas para contornar a censura e a vigilância empregada atualmente. Essas também serão apresentadas brevemente neste trabalho.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
censura, vigilância, segurança, privacidade, anonimidade, internet, tecnologia e sociedade, direitos humanos
\end{keywords}

% Resumo em Inglês
% Se preferir, crie um arquivo à parte e o inclua via \include{}
\abstract
As it happened after the print media improvement occurred in the fifteenth century at the beginning of the Renaissance, the Internet turned information access easier and faster for the masses. As social networks and media sharing became mainstream, any individual connected to this network is able to generate content and make theirs fellows more informed, taking from the hands of the big companies of communication the oligopoly on information. That change is bringing a deep impact in culture, as the access to arts and literature of all the world can be  
% Palavras-chave do resumo em Inglês
\begin{keywords}
censorship, surveillance, network security, privacy, anonymity, internet, technology and society, human rights
\end{keywords}

% Sumário
% Comente para ocultar
\tableofcontents

% Lista de figuras
% Comente para ocultar
\listoffigures

% Lista de tabelas
% Comente para ocultar
%\listoftables



%%
%% Parte textual
%%
\mainmatter

% É aconselhável criar cada capítulo em um arquivo à parte, digamos
% "capitulo1.tex", "capitulo2.tex", ... "capituloN.tex" e depois
% incluí-los com:
% \include{capitulo1}
% \include{capitulo1}
% \include{capitulo2}
% ...
% \include{capituloN}
\include{capitulos/introducao}
\include{capitulos/fundamentos}
\include{capitulos/censura}
\include{capitulos/vigilancia}
%\include{capitulos/metodos-anti-censura}
\include{capitulos/metodos-anti-vigilancia}
\include{capitulos/conclusao}

%%
%% Parte pós-textual
%%
\backmatter

% Apêndices
% Comente se não houver apêndices
%\appendix

% É aconselhável criar cada apêndice em um arquivo à parte, digamos
% "apendice1.tex", "apendice.tex", ... "apendiceM.tex" e depois
% incluí-los com:
% \include{apendice1}
% \include{apendice2}
% ...
% \include{apendiceM}


% Bibliografia
% É aconselhável utilizar o BibTeX a partir de um arquivo, digamos "biblio.bib".
% Para ajuda na criação do arquivo .bib e utilização do BibTeX, recorra ao
% BibTeXpress em www.cin.ufpe.br/~paguso/bibtexpress
%\nocite{*}
%\bibliographystyle{alpha}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{capitulos/bibliografia}

% Cólofon
% Inclui uma pequena nota com referência à UFPEThesis
% Comente para omitir
\colophon

%% Fim do documento
\end{document}
